\documentclass[
12pt,				% tamanho da fonte
%openright,		% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
oneside,			% para impressão no anverso. Oposto a twoside
a4paper,			% tamanho do papel. 
chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,			% idioma adicional para hifenização
brazil				% o último idioma é o principal do documento
hyperref=hidelinks]{abntex2}

\usepackage[semdicas]{tccctj} % carrega o estilo CTJ
\bibliographystyle{abntex2-alf-ufsc} % Arquivo bst com patch para correção de citação de proceedings. Produz italico em "In", conforme descrito em: https://github.com/abntex/abntex2/issues/226

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
% Pacotes adicionais
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{quoting}
\quotingsetup{indentfirst={false},font={footnotesize},leftmargin=4cm,rightmargin=0cm} 
\hypersetup{hidelinks}
\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{array,epsfig}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsxtra}
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{color}
%\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage[nobiblatex]{xurl}
\usepackage{textcomp}

% ----------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------
% Informações do trabalho
\autor{Yuri Gazzoni Rezende}
\titulo{Projeto de um Computador de Bordo Robusto e Versátil Para Uso em pequenos satélites}
% \subtitulo{Subtítulo} % Preenchimento opcional para quando houver sub-título
\orientador{Msc. Gabriel Mariano Marcelino}
%\coorientador{Nome do coorientador} % Preenchimento opcional para quando houver co-orientador
\curso{Departamento de Engenharia Elétrica e Eletrônica}
% \titulacao{Bacharel em x}
\datadadefesa{15}{novembro}{2024}
\local{Florianópolis}

\begin{document}

% ----------------------------------------------------
% 1. Capa do trabalho
\imprimircapa

% 2. Folha de rosto
\imprimirfolhaderosto

% 3. Folha de aprovação
\begin{folhadeaprovacao}
    \membrodabanca[Orientador]{Msc. Gabriel Mariano Marcelino}{}
    \membrodabanca{Prof. Dr. Eduardo Bezerra}{UFSC}
    \membrodabanca{Membro da banca 2}{UFSC}
    \membrodabanca{Membro da banca 3}{UFSC}
\end{folhadeaprovacao}

% 4. Dedicatória
%\begin{dedicatoria}
%    Este trabalho é dedicado aos meus colegas de classe e aos meus queridos pais.
%\end{dedicatoria}

% 5. Agradecimentos 
%\begin{agradecimentos}
%   Inserir os agradecimentos aos colaboradores à execução do trabalho.
%\end{agradecimentos}

% 6. Epígrafe
%\begin{epigrafe}
%    \aspas
%    A natureza é um enorme jogo de xadrez disputado por deuses, e que temos o privilégio de observar.
%    As regras do jogo são o que chamamos de física fundamental, e compreender essas regras é a nossa meta.
%    \aspas
%    \autor{Richard Phillips Feynman} % autor da epígrafe
%\end{epigrafe}

% 7. Resumo em português
\begin{resumo}
Este trabalho apresenta o projeto e desenvolvimento de uma arquitetura de hardware para um computador de bordo adequado para pequenos satélites, como CubeSats, que operam em órbitas baixas (LEO). O objetivo principal foi desenvolver uma solução que atendesse aos requisitos críticos do ambiente espacial, integrando componentes comerciais (COTS) selecionados conforme diretrizes de herança de voo e normas da ESA e NASA, assegurando confiabilidade e estabilidade. Para garantir versatilidade, a solução foi baseada em um SoC da família Zynq, que integra um microprocessador e uma FPGA, que permite a mudança da funcionalidade de cada pino de entrada e saída. O projeto adota métodos de escolha de componentes e estimativas de potência. Como resultado, obtém-se um esquemático eletrônico baseado em uma arquitetura com interfaces genéricas, apresentando circuitos que possibilitam futuros desenvolvimentos para missões ou estudos específicos em órbita. Conclui-se que o computador de bordo projetado cumpre as exigências de robustez e flexibilidade para missões espaciais em pequenos satélites.

\palavrachave{CubeSats}
\palavrachave{Computador de Bordo}
\palavrachave{Versatilidade}
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
This project presents the design and development of a hardware architecture for an on-board computer suitable for small satellites, such as CubeSats, operating in low Earth orbit (LEO). The main objective was to develop a solution that meets the critical requirements of the space environment, integrating commercial components (COTS) selected according to flight heritage guidelines and ESA and NASA standards, ensuring reliability and stability. To ensure versatility, the solution was based on a SoC from the Zynq family, which integrates a microprocessor and an FPGA, allowing the functionality of each input and output pin to be changed. The project adopts methods for choosing components and estimating power. The result is a schematic capture based on an architecture with generic interfaces, featuring circuits that enable future developments for specific missions or studies in orbit. It is concluded that the on-board computer designed meets the requirements of robustness and flexibility for space missions on small satellites.
\vspace{\onelineskip}
\noindent 

\textbf{Keywords}: CubeSats. On-board Computer. Versatility.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% 9. Lista de figuras
\imprimirlistafiguras

% 10. Lista de quadros
%\imprimirlistaquadros

% 11. Lista de tabelas
\imprimirlistatabelas

% 12. Lista de abreviaturas e siglas
\begin{siglas}
	\item[ADC] \textit{Analog to Digital Converter}
	\item[ADCS] \textit{Attitude Determination and Control System}
	\item[CAN] \textit{Controller Area Network}
	\item[COTS] \textit{Commercial-off-the-shelf}
	\item[DDR] \textit{Double Data Rate}
	\item[ECSS] \textit{European Cooperation for Space Standardization}
	\item[EMI] \textit{Electromagnetic Interference}
	\item[ESA] \textit{European Space Agency}
	\item[ESR] \textit{Equivalent Series Resistor}
	\item[FPGA] \textit{Field-Programmable Gate Array}
	\item[HP] \textit{High Performance} 
	\item[HR] \textit{High Range}
	\item[I2C] \textit{Inter-Integrated Circuit}
	\item[JTAG] \textit{Joint Test Action Group}
	\item[LEO] \textit{Low Earth Orbit}
	\item[MEO] \textit{Medium Earth Orbit}
	\item[MIO] \textit{Multiplexed In-Out}
	\item[NASA] \textit{National Aeronautics and Space Administration}
	\item[NPSL] \textit{NASA Part Selection List}
	\item[OBDH] \textit{On-board Data Handling} 
	\item[PCB] \textit{Printed Circuit Board}
	\item[PL] \textit{Programmable Logic}
	\item[PS] \textit{Processing System}
	\item[QSPI] \textit{Quad Serial Peripheral Interface}
	\item[RTC] \textit{Real Time Clock}
	\item[RTOS] \textit{Real Time Operational System}
	\item[SDR] \textit{Single Data Rate}
	\item[SEE] \textit{Single Event Effects}
	\item[SoC] \textit{System-on-a-Chip}
	\item[SPI] \textit{Serial Peripheral Interface}
	\item[TID] \textit{Total Ionizing Dose}
	\item[UART] \textit{Universal Asynchronous Receiver-Transmitter}
	\item[WDT] \textit{Watchdog Timer}	
	\item[XADC] \textit{Xilinx Analog to Digital Converter}
\end{siglas}

% 13. Lista de símbolos 

% 14. Sumário
\imprimirsumario

% ----------------------------------------------------

% Elementos textuais
\textual


\include{cap-introducao.tex}
\include{cap-revbib.tex}
\include{cap-arquitetura.tex}
\include{cap-projeto.tex}
\include{cap-resultados.tex}
\include{cap-conclusoes.tex}
\include{bib.tex}
\postextual
%\include{bib.tex}
%\include{ref.bib}

\begin{apendicesenv}

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Esquemático completo}
% ----------------------------------------------------------



\end{apendicesenv}
% ---
\end{document}